%!TEX root = ../../main.tex

\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}, itemsep=15pt, topsep=10pt]
    \item 
    	\[
	    	L_1:= \{wb^k \mid k\in \NN \text{ und } |w|=k\}\text{ über dem Alphabet }\{a,b\}
    	\]
        
        $L_1$ ist nichtregulär.
        
        Der Beweis ist durch Widerspruch.

        \underline{Angenommen}: Die Sprache $L_1$ ist regulär.
    
        Dann existiert wegen des Pumping Lemmas eine Zahl $n\geq 1$, sodass jedes Wort $w \in L_1$ mit $\lvert w \rvert \geq n$ sich zerlegen lässt als $w=xyz$ mit
        \begin{enumerate}
            \item[(i)] $y\neq \varepsilon$,
            \item[(ii)] $\lvert xy \rvert \leq n$,
            \item[(iii)] $xy^kz \in L_1$ für alle $k\in\mathbb{N}$.
        \end{enumerate}
    
        Betrachte das Wort $a^nb^n\in L_1$. Es hat die Länge $\geq n$.

        Sei $xyz$ eine Zerlegung von $a^nb^n$ mit den Eigenschaften (i), (ii) und (iii).
     
        Wegen (i) und (ii) gibt es ein $i \geq 1$, sodass $y = a^i$.
    
        Jetzt schauen wir uns die Eigenschaft (iii) an.
        Wähle $k = 2$.
        Wegen $i \geq 1$ gilt $xy^2z = a^{n+i}b^n\notin L_1$ im \underline{Widerspruch} zu (iii).
		\red{(Es geht nicht mit $k=0$. Falls $i$ gerade ist, gilt $xy^0z = a^{n-i}b^n\in L_1$.)}
        Also ist die Annahme falsch, d.h. $L_1$ ist nichtregulär.

    \item
    	\[
			L_2:= \{a^jb^k \mid j < k \}\text{ über dem Alphabet }\{a,b\}.
    	\]

        $L_2$ ist nichtregulär.

        Der Beweis ist durch Widerspruch.

        \underline{Angenommen}: Die Sprache $L_2$ ist regulär.
    
        Dann existiert wegen des Pumping Lemmas eine Zahl $n\geq 1$, sodass jedes Wort $w \in L_2$ mit $\lvert w \rvert \geq n$ sich zerlegen lässt als $w=xyz$ mit
        \begin{enumerate}
            \item[(i)] $y\neq \varepsilon$,
            \item[(ii)] $\lvert xy \rvert \leq n$,
            \item[(iii)] $xy^kz \in L_2$ für alle $k\in\mathbb{N}$.
        \end{enumerate}
    
        Betrachte das Wort $a^nb^{n+1}\in L_2$. Es hat die Länge $\geq n$.

        Sei $xyz$ eine Zerlegung von $a^nb^{n+1}$ mit den Eigenschaften (i), (ii) und (iii).
     
        Wegen (i) und (ii) gibt es ein $i \geq 1$, sodass $y = a^i$.
    
        Jetzt schauen wir uns die Eigenschaft (iii) an.
        Wähle $k = 2$.
        Wegen $i \geq 1$ gilt $xy^2z = a^{n+i}b^{n+1}\notin L_2$ im \underline{Widerspruch} zu (iii).
		\red{(Es geht nicht mit $k=0$.)}
        Also ist die Annahme falsch, d.h. $L_2$ ist nichtregulär.

    \item 
	    \[
	    	L_3:= \{w \mid \text{Wenn $|w|_a > 1$, dann $|w|_b > 1$.}\}\text{ über dem Alphabet }\{a,b\}.
	    \]

        $L_3$ ist regulär.

    	Beachte, dass
    		$L_3 = \{w \mid \text{$|w|_a \leq 1$ oder $|w|_b > 1$}\}$.
    	
    	Folgender $\varepsilon$-NFA erkkennt $L_3$.
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[automaton]\large
                % \node[]             (name) at (-1,2)    {\Large$\CA:$};
                \node[state,initial]             (A0) at (0,0)    {};
                \node[state,accepting]                     (A1) at ($(A0.east) + (2,2)$)  {};
                \node[state,accepting]                     (A2) at ($(A1.east) + (2,0)$)  {};
                \node[state]           (B1) at ($(A0.east) + (2,-2)$) {};
                \node[state]                     (B2) at ($(B1.east) + (2,0)$)  {};
                \node[state,accepting]                     (B3) at ($(B2.east) + (2,0)$)  {};

                \draw[->] 
                (A0) edge[]    node[above]                    {$\varepsilon$}  (A1)
                (A0) edge[]    node[below]                    {$\varepsilon$}  (B1)
                (A1) edge[]    node[above]                    {$a$}  (A2)
                (A1) edge[loop above]      node[above]                    {$b$}  (A1)
                (A2) edge[loop above]      node[above]                    {$b$}  (A2)
                (B1) edge[loop below]      node[below]                    {$a$}  (B1)
                (B2) edge[loop below]      node[below]                    {$a$}  (B2)
                (B1) edge[]    node[below]                    {$b$}  (B2)
                (B2) edge[]    node[below]                    {$b$}  (B3)
                (B3) edge[loop below]      node[below]                    {$a,b$}  (B3)
                ;
            \end{tikzpicture}
        \end{center}

        % Nach Elimination der $\varepsilon$-Transitionen bekommt man folgenden NFA $\CA'$.
        % \begin{center}
        %     \begin{tikzpicture}[automaton]\large
        %         \node[]             (name) at (-1,2)    {\Large$\CA':$};
        %         \node[state,initial]             (A0) at (0,0)    {};
        %         \node[state,accepting]                     (A1) at ($(A0.east) + (2,2)$)  {};
        %         \node[state,accepting]                     (A2) at ($(A1.east) + (2,0)$)  {};
        %         \node[state]           (B1) at ($(A0.east) + (2,-2)$) {};
        %         \node[state]                     (B2) at ($(B1.east) + (2,0)$)  {};
        %         \node[state,accepting]                     (B3) at ($(B2.east) + (2,0)$)  {};

        %         \draw[->] 
        %         (A0) edge[red]    node[above]                    {$b$}  (A1)
        %         (A0) edge[red]    node[below]                    {$a$}  (B1)
        %         (A0) edge[red]    node[below]                    {$a$}  (A2)
        %         (A0) edge[red]    node[above]                    {$b$}  (B2)
        %         (A1) edge[]    node[above]                    {$a$}  (A2)
        %         (A1) edge[loop above]      node[above]                    {$b$}  (A1)
        %         (A2) edge[loop above]      node[above]                    {$b$}  (A2)
        %         (B1) edge[loop below]      node[below]                    {$a$}  (B1)
        %         (B2) edge[loop below]      node[below]                    {$a$}  (B2)
        %         (B1) edge[]    node[below]                    {$b$}  (B2)
        %         (B2) edge[]    node[below]                    {$b$}  (B3)
        %         (B3) edge[loop below]      node[below]                    {$a,b$}  (B3)
        %         ;
        %     \end{tikzpicture}
        % \end{center}
    
\end{enumerate}